\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{cclicenses}
\usepackage[left=2.00cm, right=2.00cm, top=2.00cm, bottom=2.00cm]{geometry}
\usepackage{multicol}

\begin{document}
	\section{Optimale Suchbäume}
	\subsection{Definitionen}
	Sei $n \in \mathbb{N}$ die Anzahl der Schlüssel. $p_k$ die Wahrscheinlichkeit für die Suche nach Schlüssel $k$ mit $1 \leq k \leq n$.
	
	\begin{equation}
		w_{i,j} = \sum_{k=i}^{j}p_k,\ mit\ 1 \leq i \leq j \leq n
	\end{equation}
	Weiterhin ist $w_{i, j} = 0$, falls $1 \leq i \leq j \leq n$ nicht gilt.
	Ein Baum, der die Schlüssel $i$ bis $j$ enthält, wird im Erwartungswert bei einer Suche nach einem zufälligen Schlüssel $w_{i, j}$ mal besucht.
	
	\begin{equation}
		\label{eq:eij}
		e_{i,j} = w_{i,j} + \min_{i \leq r \leq j} (e_{i, r - 1} + e_{r + 1, j}),\ mit\ 1 \leq i \leq j \leq n
	\end{equation}
	Weiterhin ist $e_{i, j} = 0$, falls $1 \leq i \leq j \leq n$ nicht gilt. 
	$e_{i, j}$ ist der Erwartungswert der Anzahl der Vergleiche in einem optimalen Suchbaum, der die Schlüssel $i$ bis $j$ enthält. $r$ ist der entsprechende Wurzelknoten. Das heißt für einen bestimmten Wurzelknoten $r$ entspricht $(e_{i, r - 1} + e_{r + 1, j}) + w_{i,j}$ der erwarteten Anzahl an Vergleichen für einen Suchbaum, der die Schlüssel $i$ bis $j$ enthält.
	
	\subsection{Folgerungen}
	\label{sec:implication}
	\begin{equation}
		w_{i,i} = \sum_{k=i}^{i}p_k = p_i
	\end{equation}
	Die Diagonale der $w_{i,j}$ Tabelle ist mit den entsprechenden Wahrscheinlichkeiten besetzt. Außerdem ist alles unterhalb der Diagonale 0.
	
	\begin{equation}
		e_{i,i} = w_{i,i} + \min_{i \leq r \leq i} (e_{i, r - 1} + e_{r + 1, j}) = 
		w_{i, i} + e_{i, i - 1} + e_{i + 1, i} =  w_{i, i}
	\end{equation}
	Die Diagonale der $e_{i,j}$ Tabelle ist mit den entsprechenden Wahrscheinlichkeiten besetzt. Außerdem ist alles unterhalb der Diagonale 0.
	Auch sehen wir an dieser Umformung, dass der entsprechende Wurzelknoten dem Knoten entspricht.
	
	\subsection{Konstruktion des optimalen Suchbaumes}
		Der optimale Suchbaum wird durch $e_{1, n}$ dargestellt. Bei der Berechnung von $e_{1, n}$ wurde folgender Term berechnet: $\min_{i \leq r \leq j} (e_{i, r - 1} + e_{r + 1, j})$. Um diesen auszurechnen wurde ein eindeutiges r (Wurzelknoten) gewählt. Dieser ist nun die Wurzel unseres Baumes. Um den vollständigen Baum aufzubauen berechnen wir nun rekursiv die Teilbäume $e_{1, r - 1}$ und $e_{r + 1, n}$. $e_{i, j}$ mit $i > j$ wird zu einem leeren (Teil-)Baum. $e_{i, i}$ wird zu einem Blatt.
	
	\section{Aufgabenbeispiel}
	Konstruieren Sie einen optimalen Suchbaum für die Schlüssel A, B, C, D. Auf diese wird mit den Wahrscheinlichkeiten 0.2, 0.3, 0.1 und 0.4 zugegriffen.
	
	\subsection{Vereinfachungen}
	Vereinfachend werden in diesem Aufgabenbeispiel die Indizes durch die entsprechenden Knoten substituiert. Also beispielsweise $w_{i, j} = w_{A, B}$ mit $i = 1, j = 2$.
	
	\subsection{Erste Folgerungen}
	Aus der Aufgabenstellung folgt direkt: $p_A = 0.2$, $p_B = 0.3$, $p_C = 0.1$ und $p_D = 0.4$. Zusätzlich mit den Folgerungen aus \ref{sec:implication} folgt nun (In der $e_{i, j}$ Tabelle wird der entsprechend gewählte Wurzelknoten in Klammern hinter der Wahrscheinlichkeit vermerkt):\\
	
	\begin{minipage}{.3\linewidth}
		\centering
		\begin{tabular}{c | cccc}
			$w_{i, j}$ & A   & B   & C   & D   \\ \hline
			A     & 0.2 &     &     &     \\
			B     & 0   & 0.3 &     &     \\
			C     & 0   & 0   & 0.1 &     \\
			D     & 0   & 0   & 0   & 0.4
		\end{tabular}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.7\linewidth}
		\centering
		\begin{tabular}{c | cccc}
			$e_{i, j}$ & A   & B   & C   & D   \\ \hline
			A     & 0.2(A) &     &     &     \\
			B     & 0   & 0.3 (B) &     &     \\
			C     & 0   & 0   & 0.1 (C) &     \\
			D     & 0   & 0   & 0   & 0.4 (D)
		\end{tabular}
	\end{minipage}

	\subsection{Ausfüllen der $w_{i, j}$ Tabelle}
	\begin{wraptable}{r}{5.5cm}
		\vspace{-2em}
		\begin{tabular}{c | cccc}
			$w_{i, j}$ & A   & B   & C   & D   \\ \hline
			A     & 0.2 &  &   &  \\
			B     & 0   & \underline{0.3} & \cellcolor{green!70!white}0.4 &   \cellcolor[HTML]{c0c0c0}  \\
			C     & 0   & 0   & \underline{0.1} &     \\
			D     & 0   & 0   & 0   & \cellcolor{green!70!white}\underline{0.4}
		\end{tabular}
	\end{wraptable}
	Wir gehen im folgenden davon aus, dass wir die Tabelle bereits wie rechts berechnet haben. Schauen wir uns eine arbiträre Zelle der Tabelle an, beispielsweise $w_{B, D}$ (grau eingefärbt). Diese wird durch die Formel folgendermaßen berechnet (unterstrichen in der Tabelle eingezeichnet):
	$$ w_{B,D} = \sum_{k=B}^{D}p_k = p_B + p_C + p_D $$
	Da wir $ p_B + p_C $ bereits berechnet haben, können wir an dieser Stelle dynamische Programmierung\footnote{\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Dynamische\_Programmierung}{https://de.wikipedia.org/wiki/Dynamische\_Programmierung}} benutzen. Wir addieren also den bereits berechneten Wert $w_{B, C}$ mit $w_{D, D}$ (grün markiert). Damit können wir nun die vollständige Tabelle errechnen:\\
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c | cccc}
			$w_{i, j}$ & A   & B   & C   & D   \\ \hline
			A     & 0.2 & 0.5  & 0.6  & 1.0  \\
			B     & 0   & 0.3 & 0.4  & 0.8  \\
			C     & 0   & 0   & 0.1 &  0.5 \\
			D     & 0   & 0   & 0   & 0.4
		\end{tabular}
	\end{center}

	\subsection{Ausfüllen der $e_{i, j}$ Tabelle}
	
	Wir gehen im folgenden davon aus, dass wir die Tabelle bereits wie unten berechnet haben. Schauen wir uns eine arbiträre Zelle der Tabelle an, beispielsweise $e_{A, C}$ (grau eingefärbt). Wir erinnern uns daran, dass alle Werte außerhalb der Tabelle sowie unterhalb der Diagonale immer $0$ sind. Unsere Tabellenzelle wird durch die Formel folgendermaßen berechnet:
	\begin{equation}
		\begin{split}
		e_{A, C} & = w_{A,C} + \min_{A \leq r \leq C} (e_{A, r - 1} + e_{r + 1, C}) \\
		& = 0.6 + \min \{e_{A, A - 1} + e_{A + 1, C}, e_{A, B - 1} + e_{B + 1, C}, e_{A, C - 1} + e_{C + 1, C}\} \\
		& = 0.6 + \min \{0 + 0.5, 0.2 + 0.1, 0.7 + 0\}\\
		& = 0.6 + \min \{0.5, 0.3, 0.7\}\\
		& = 0.6 + 0.3 (B) \\
		& = 0.9 (B)
		\end{split}
	\end{equation}
	Anders ausgedrückt: Wir schauen uns jede mögliche Wurzel von $A$ bis $C$ an, addieren die Erwartungswerte und merken uns davon den Kleinsten. Es ergeben sich folgende Möglichkeiten:
	\begin{center}
		\scriptsize
		\setlength{\tabcolsep}{3pt}
		
		\begin{tabular}{ccccc | c | cccc | c | cccc}
			\hspace*{15pt} & \cellcolor{green!70!white} A & B & C & D & $e_{i,j}$ & A & \cellcolor{orange!60!white} B & C & D & $e_{i,j}$ & A & B & \cellcolor{blue!45!white} C & D \\ \hline
			\cellcolor{green!70!white} & 0.2 (A) & 0.7 (B) & \cellcolor[HTML]{c0c0c0} & & A & \cellcolor{orange!60!white} 0.2 (A) & 0.7 (B) & \cellcolor[HTML]{c0c0c0} & & A & 0.2 (A) & \cellcolor{blue!45!white} 0.7 (B) & \cellcolor[HTML]{c0c0c0} &  \\
			& 0 & 0.3 (B) & \cellcolor{green!70!white} 0.5 (B) & & B & 0 & 0.3 (B) & 0.5 (B) & & B & 0 & 0.3 (B) & 0.5 (B) & \\
			& 0 & 0 & 0.1 (C) & & C & 0 & 0 & \cellcolor{orange!60!white} 0.1 (C) & & C & 0 & 0 & 0.1 (C) & \\
			& 0 & 0 & 0 & 0.4 (D) & D & 0 & 0 & 0 & 0.4 (D) & D & 0 & 0 & \cellcolor{blue!45!white} 0 & 0.4 (D) \\
		\end{tabular}
		
		\setlength{\tabcolsep}{6pt}
	\end{center}
	Wir sehen also, dass wir das Minimum von $0+0.5$ (mit Wurzel A), $0.2+0.1$ (mit Wurzel B) und $0.7+0$ (mit Wurzel C) suchen. Dies wird genau durch obige Formel beschrieben. Dieses Minimum liegt bei dem Wert $0.3$ für die Wurzel B. Achtung: Diese Wurzel ist optimal für den von uns betrachteten Teilbaum von A bis C, nicht zwingendermaßen für den gesamten Baum! Führen wir die Berechnung für allen anderen Zellen fort, entsteht folgende Tabelle:\\
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c | cccc}
			$e_{i, j}$ & A   & B   & C   & D   \\ \hline
			A     & 0.2(A) & 0.7 (B)  & 0.9 (B) & 1.8 (B)  \\
			B     & 0   & 0.3 (B) & 0.5 (B)  &  1.3 (D) \\
			C     & 0   & 0   & 0.1 (C) &  0.6 (D) \\
			D     & 0   & 0   & 0   & 0.4 (D)
		\end{tabular}
	\end{center}

	\subsection{Konstruktion des optimalen Suchbaums}
	Nun können wir den optimalen Suchbaum konstruieren. Hierzu müssen wir den Wurzelknoten von $e_{A, D}$ als Wurzel schreiben. Nun müssen wir noch $e_{A, A}$ und $e_{C, D}$ aus der Tabelle ablesen. $e_{A, A}$ hat als Wurzel $A$ und keine Kinder. $e_{C, D}$ hat als Wurzel (siehe Tabelle) D, also muss noch $e_{C, C}$ abgelesen werden. Nun haben wir den vollständigen Baum aufgebaut.\\
	
	\begin{tikzpicture}[every node/.style = {shape=circle, draw}]]
		\node {$e_{A, D}$};
		
		\begin{scope}[xshift = 10em]
			\node {B}
			child { node {$e_{A, A}$}}
			child { node {$e_{C, D}$}};
		\end{scope}
		
		\begin{scope}[xshift = 20em]
		\node {B}
		child { node {A}}
			child { node {D}
			child { node {$e_{C, C}$} } 
			child[missing]{} };
		\end{scope}
		
		\begin{scope}[xshift = 30em]
		\node {B}
		child { node {A}}
		child { node {D}
			child { node {C} } 
			child[missing]{} };
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}\\
	Von links nach rechts wird der Baum langsam aufgebaut. Dabei wurden Rekursionen, die auf der gleichen Höhe des Baumes sind, zeitlich durchgeführt.
	
	\section{Autor und Lizenz}
	Dieses Werk wurde erstellt von Maximilian Hippler. Bei Fragen, Anregungen oder Kritik stehe ich gerne unter \href{mailto:maximilian.hippler@rwth-aachen.de}{maximilian.hippler@rwth-aachen.de} zur Verfügung. Dieses Werk ist lizenziert unter der \href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}{Creative Commons BY-NC-SA 4.0 International License} \cc\byncsa. Version von \today{}. Die aktuellste Version dieses Dokuments befindet sich stets unter \href{https://git.rwth-aachen.de/maxemann96/dsal}{https://git.rwth-aachen.de/maxemann96/dsal}
\end{document}